<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front> Revista Colombiana de Física, Vol. 43, No. 3 de 2011. <lb/> Reconstrucci´ón De La Gravitación  F (G)  Con Un Nuevo Modelo <lb/>Holográfico De Energía Oscura <lb/> Reconstruction Of F (G) Gravity With New Holographic Dark Energy Model <lb/> A. Oliveros <lb/> * a <lb/> a  Universidad del Valle-Sede Tuluá. A.A 282013 Tuluá, Colombia. <lb/> Recibido 13.02.11; Aceptado 17.05.11; Publicado en línea 04.10.11. <lb/> Resumen <lb/> En este artículo realizamos la reconstrucción cosmológica de la gravitación modificada F (G) con un nuevo modelo ho-<lb/>lográfico de energía oscura (NHDE), considerando un universo espacialmente plano y sin campos de materia, utilizando la <lb/>variable &quot; N &quot; como variable principal. Luego de calcular la función F (G) en el contexto del modelo NHDE, obtenemos <lb/>las condiciones para el parámetro efectivo de la ecuación de estado w  ef f  , las cuales son consistentes con el régimen de <lb/>expansión acelerada observada en el universo actual. <lb/> Palabras Clave: Teorías modificadas de la gravitación; Cosmología; Energía oscura. <lb/> Abstract <lb/> In this paper the cosmological reconstruction of modified F (G) gravity with a new holographic dark <lb/>energy model (NHDE) in a spatially flat universe without matter field is investigated by using the variable <lb/> &quot; N &quot; as a the main variable. After calculating a consistent F (G) in NHDE&apos;s framework, we obtain conditions for the <lb/>equation of state effective parameter w  ef f  , which are consistent with the current regime of accelerated expansion of the <lb/>universe. <lb/> Keywords: Modified theories of gravity; Cosmology; Dark energy. <lb/> PACS: 04.50.Kd; 98.80.-k; 95.36.+k. <lb/>c <lb/> 2011. Revista Colombiana de Física. Todos los derechos reservados. <lb/></front>

			<body> 1. Introducción <lb/> El régimen de expansión acelerada del universo ob-<lb/>servada actualmente se explica usualmente considerando <lb/>una fuente exótica de materia con presión negativa llamada <lb/>energía oscura (ver [1] para una revisión), pero este régimen <lb/>de expansión acelerada puede en principio ser explicado a <lb/>partir de una modificación de la gravitación de Einstein. En <lb/>este sentido, en los últimos años se han realizado una gran <lb/>cantidad de trabajos sobre teorías modificadas de la gravi-<lb/>tación con el objeto de identificar el origen de la energía <lb/>oscura. (Para una revisión ver por ejemplo: [1], [2], [3]). <lb/>Probablemente, la extensión más simple de la gravita-<lb/>ción de Einstein es la gravitación modificada F (R), en la <lb/>cual F es una función arbitraria del escalar de Ricci R ([4], <lb/>[5], [6], [7], [8]). La construcción de modelos viables de <lb/> F (R) que sean consistentes con las restricciones cosmológi-<lb/>cas y las restricciones gravitacionales del sistema solar han <lb/>sido estudiadas en [9]. Recientemente, también se han con-<lb/>siderado modelos de gravitación modificada F (G) donde <lb/> G = R <lb/> 2  − 4R  µν  R <lb/> µν  + R  µνρσ  R <lb/> µνρσ  es el invariante de <lb/>curvatura de Gauss-Bonnet. Dentro del modelo de la gravi-<lb/>tación F (G) es posible explicar el régimen actual de expan-<lb/>sión acelerada del universo e incluso también es posible es-<lb/>tudiar el periodo de inflación al comienzo del universo, sin <lb/></body>

			<front> * alexander.oliveros@correounivalle.edu.co <lb/></front>

			<note place="headnote"> A. Oliveros: Reconstrucción De La Gravitación F (G) Con Un Nuevo Modelo Holográfico De Energía Oscura <lb/></note>

			<body> necesidad de introducir una nueva forma de energía ([10]-<lb/>[24]). <lb/>Otra aproximación al problema de la energía oscura es <lb/>un modelo que tiene sus raíces en la gravitación cuántica y <lb/>es conocido como el principio holográfico ([25], [27], [28], <lb/>[29], [30]). Este principio se considera como un ingredien-<lb/>te esencial en una futura teoría cuántica de la gravitación. <lb/>El principio holográfico fue inicialmente introducido por <lb/>t&apos;Hooft [27] en el contexto de la física de los agujeros ne-<lb/>gros y tiempo después fue generalizado por Susskind [30] <lb/>en el marco de la teoría de cuerdas. La idea principal del <lb/>principio holográfico consiste en que la entropía de un siste-<lb/>ma dado no depende del volumen sino deí <lb/>area de la super-<lb/>ficie que rodea al sistema. En un contexto cosmológico, el <lb/>principio holográfico establece un límite superior en la en-<lb/>tropía del universo [31]. En [29], se conjetura que en una <lb/>teoría cuántica de campos existe una relación entre un corte <lb/>ultavioleta y un corte infrarrojo L, el cual tiene su origen en <lb/>la restricción del tamaño de una región dada del espacio que <lb/>impida la formación de un agujero negro. El tamaño de la <lb/>región no debe ser mayor que L, es decir, si existe una den-<lb/>sidad de energía ρ  Λ  (densidad de energía cuántica del punto <lb/>cero) en una región asociada al corte UV entonces la energía <lb/>total de una región de tamaño L no puede exceder la masa <lb/>de un agujero negro del mismo tamaño, por lo tanto <lb/> L <lb/> 3  ρ  Λ  ≤ LM <lb/> 2 <lb/> p  . <lb/> (1) <lb/>Extrapolando esta conjetura al nivel cosmológico, la <lb/>densidad de energía holográfica ρ  Λ  corresponderá a la den-<lb/>sidad de energía oscura (energía oscura holográfica) ([29], <lb/>[32], [33]). El valor máximo que puede tomar L se obtie-<lb/>ne considerando la igualdad en la ecuación (1), tal que la <lb/>densidad de energía holográfica viene dada por <lb/> ρ  Λ  = 3c <lb/> 2  M <lb/> 2 <lb/> p  L <lb/> −2  , <lb/> (2) <lb/>donde c <lb/> 2  es una constante numérica y M <lb/> −2 <lb/> p <lb/> = 8πG es la <lb/>masa reducida de Planck. En [33], inicialmente se consi-<lb/>deró que la densidad holográfica ρ  Λ  es proporcional al cua-<lb/>drado del parámetro de Hubble (ρ  Λ  ∝ H <lb/> 2  ), es decir, el corte <lb/>infrarrojo es L = H <lb/> −1  . Recientemente en [34], se propu-<lb/>so un modelo de energía oscura holográfica proporcional al <lb/>escalar de Ricci. En [35] hemos introducido una nueva pro-<lb/>puesta de corte infrarrojo para la densidad de energía oscura <lb/>holográfica (NHDE), la cual incluye un término con la deri-<lb/>vada temporal de H, es decir <lb/> ρ  Λ  = 3M <lb/> 2 <lb/> p  (αH <lb/> 2  + β ˙ <lb/> H). <lb/> (3) <lb/>Existe otro modelo que también tiene sus raíces en la <lb/>gravitación cuántica y se conoce como el modelo edadgráfi-<lb/>co de energía oscura (ADE), el cual fue introducido inicial-<lb/>mente en [36] y generalizado en [37]. En el contexto del <lb/>modelo edadgráfico, se considera la edad del universo como <lb/>la medida de longitud. La densidad de energía oscura viene <lb/>dada por <lb/> ρ  Λ  = <lb/>3n <lb/> 2  M <lb/> 2 <lb/> p <lb/> T  2  , <lb/> (4) <lb/>donde 3n <lb/> 2  es un factor numérico y T es la edad del universo, <lb/>la cual viene dada por <lb/> T = <lb/>  t <lb/> 0 <lb/> dt = <lb/>  a <lb/> 0 <lb/> da <lb/>Ha <lb/>. <lb/> (5) <lb/>Este modelo surge al considerar la relación de incertidum-<lb/>bre de la mecánica cuántica teniendo en cuenta los efectos <lb/>gravitacionales, a partir de lo cual se obtienen fluctuaciones <lb/>cuánticas del espacio-tiempo las cuales se pueden interpre-<lb/>tar como energía oscura [38]. Algunas diferencias y seme-<lb/>janzas entre el modelo edadgráfico y el modelo holográfico <lb/>de energía oscura (HDE) (usando como corte infrarrojo el <lb/>horizonte de eventos futuro) están dadas en [39]. Con res-<lb/>pecto al nuevo modelo holográfico de energía oscura (NH-<lb/>DE), una semejanza entre este y el modelo edadgráfico, por <lb/>ejemplo es que en ambos casos no se tiene el problema de <lb/>causalidad que surge en el modelo HDE. Con respecto a las <lb/>diferencias, el parámetro de la ecuación de estado en NH-<lb/>DE (sin materia) y ADE tienen la misma forma, pero con <lb/>diferencias en los parámetros del modelo y en el signo en <lb/>el segundo término de w  Λ  [40]. La principal diferencia ra-<lb/>dica en que se usan diferentes medidas de longitud en estos <lb/>modelos, como se puede ver en las ecuaciones (3) y (4). <lb/>En [41] se hizo la reconstrucción de la gravitación F (R) <lb/> en el marco del modelo NHDE utilizando la métrica de FRW <lb/>sin curvatura espacial y en el marco de Einstein, obteniéndo-<lb/>se una expresión para F (R) la cual es compatible con las <lb/>observaciones astrofísicas actuales. Las reconstrucciones de <lb/>las gravitaciones modificadas F (R) y F (G) en el contexto <lb/>del modelo edadgráfico han sido realizadas en [40]. <lb/>El presente artículo esta organizado del siguiente modo: <lb/>En la sección 2 hacemos una breve revisión del nuevo mode-<lb/>lo holográfico de energía oscura (NHDE) el cual será usado <lb/>en el proceso de reconstrucción. En la sección 3 introduci-<lb/>mos las ecuaciones necesarias en este artículo del modelo de <lb/>gravitación modificada F (G). En la sección 4 se realiza el <lb/>proceso de reconstrucción para la expresión de F (G) en el <lb/>marco del modelo NHDE utilizando el formalismo desarro-<lb/>llado en [40]. Finalmente en la sección 5 mostramos algunas <lb/>conclusiones de este trabajo. <lb/> 2. Nuevo modelo holográfico de energía oscura <lb/> Comenzaremos con la siguiente densidad de energía os-<lb/>cura holográfica [35]: <lb/> ρ  Λ  = 3(αH <lb/> 2  + β ˙ <lb/> H), <lb/> (6) <lb/></body>

			<page>541 <lb/></page>

			<note place="headnote"> Rev.Col.F´ís., Vol. 43, No. 3 de 2011. <lb/></note>

			<body> donde α y β son constantes que se deben determinar y cu-<lb/>yas restricciones han sido obtenidas en [42], y H = ˙ <lb/> a/a es <lb/>el parámetro de Hubble. La ecuación de Friedmann toma la <lb/>siguiente forma <lb/> H <lb/> 2  = <lb/>1 <lb/>3 <lb/> ρ  Λ  = αH <lb/> 2  + β ˙ <lb/> H, <lb/> (7) <lb/>donde hemos despreciado las contribuciones de materia y <lb/>radiación, y hemos considerado 8πG = 1 y k = 0. <lb/> Resolviendo la ecuación (7) se obtiene la siguiente solu-<lb/>ción [42] <lb/> H = H  0  e <lb/> −N (α−1)/β  , <lb/> (8) <lb/>en la que N = ln a = − ln (1 + z) es la nueva variable que <lb/>usaremos de aquí en adelante (se ha tomado a  0  = 1), y z es <lb/>el corrimiento al rojo. <lb/>El parámetro de la ecuación de estado correspondiente a este <lb/>modelo es <lb/> w  Λ  = −1 + <lb/>2 <lb/>3 <lb/> α − 1 <lb/> β <lb/>. <lb/> (9) <lb/>Las expresiones (8) y (9) las usaremos más adelante en el <lb/>proceso de reconstrucción de la gravitación F (G). <lb/> 3. Gravitación modificada F (G) <lb/> Consideremos la siguiente acción ([10]-[13]) <lb/> S = <lb/> d <lb/> 4  x <lb/> √ −g <lb/> 1 <lb/>2 <lb/> R + F (G) + L  m <lb/> (10) <lb/>, donde hemos tomado κ <lb/> 2  = 8πG  N  = 1 (G  N  es la constan-<lb/>te de Newton). La métrica de Friedmann, Robertson-Walker <lb/>(FRW) que usaremos en lo que sigue es <lb/> ds <lb/> 2  = −dt <lb/> 2  + a <lb/> 2  (t) <lb/> dr <lb/> 2 <lb/> 1 − kr  2  + r <lb/> 2  (dθ <lb/> 2  + sen <lb/> 2  θdφ <lb/> 2  ) <lb/> . <lb/> (11) <lb/>Realizando la variación de la acción S con respecto a g  µν  , <lb/>se obtienen las siguientes ecuaciones de campo (en en un <lb/>universo plano tipo FRW) [43] <lb/> − 3H <lb/> 2  + GF  G  − F − 24 ˙ <lb/> GH <lb/> 3  F  GG  + ρ  m  = 0, (12) <lb/>donde el subíndice G denota la derivada con respecto a G <lb/> y ρ  m  es la contribución de materia al contenido del univer-<lb/>so, la cual despreciaremos más adelante. Con la métrica de <lb/>FRW G y R vienen dados por <lb/> G = 24( ˙ <lb/> HH <lb/> 2  + H <lb/> 4  ), R = 6( ˙ <lb/> H + 2H <lb/> 2  ). <lb/> (13) <lb/>Usando la nueva variable N introducida anteriormente se <lb/>tienen las siguientes expresiones <lb/> a = e <lb/> N  , H = ˙ <lb/> N = <lb/> dN <lb/>dt <lb/>, <lb/>d <lb/>dt <lb/> = H <lb/>d <lb/>dN <lb/>, <lb/>d <lb/> 2 <lb/> dt  2  = H <lb/> 2  d <lb/> 2 <lb/> dN  2  + HH <lb/>  d <lb/>dN <lb/>, H <lb/>  = <lb/> dH <lb/>dN <lb/>, <lb/> (14) <lb/>así que la ecuación (12) toma la forma <lb/> − 3H <lb/> 2  + 24H <lb/> 3  (H <lb/>  + H)F  G  − F <lb/> − 576H <lb/> 6  (HH <lb/>  + 3H <lb/> 2  + 4HH <lb/>  )F  GG  + ρ  m  = 0; <lb/> (15) <lb/>además G, ˙ <lb/> G y R quedan como <lb/> G = 24(H <lb/> 3  H <lb/>  + H <lb/> 4  ), <lb/>˙ <lb/> G = 24(H <lb/> 4  H <lb/>  + 3H <lb/> 3  H <lb/> 2  + 4H <lb/> 4  H <lb/>  ), <lb/> R = 6(HH <lb/>  + 2H <lb/> 2  ). <lb/> (16) <lb/>Ahora introduciendo la nueva función g(N ) = H <lb/> 2  , tenemos <lb/>que <lb/> H = <lb/> √ g, H <lb/>  = <lb/>1 <lb/>2 <lb/> g <lb/> −1/2  g <lb/>  , <lb/>H <lb/>  = − <lb/> 1 <lb/>4 <lb/> g <lb/> −3/2  g <lb/> 2  + <lb/>1 <lb/>2 <lb/> g <lb/> −1/2  g <lb/>  . <lb/> (17) <lb/>Por lo tanto la ecuación (15) toma la forma <lb/> − 3g + 12g(g <lb/>  + 2g)F  G  − F <lb/> − 24 <lb/> 2  g <lb/> 1 <lb/>2 <lb/> g <lb/> 2  g <lb/>  + <lb/>1 <lb/>2 <lb/> gg <lb/> 2  + 2g <lb/> 2  g <lb/> F  GG  + ρ  m  = 0, <lb/> (18) <lb/>donde se usaron la expresiones <lb/> G = 12gg <lb/>  + 24g <lb/> 2  , <lb/> ˙ <lb/> G = 12g <lb/> −1/2  (g <lb/> 2  g <lb/>  + gg <lb/> 2  + 4g <lb/> 2  g <lb/>  ), <lb/> R = 3g <lb/>  + 12g. <lb/> (19) <lb/>Finalmente las ecuaciones de Friedmann adquieren la si-<lb/>guiente forma [13] <lb/> 3H <lb/> 2  = ρ  ef f  , <lb/> 2 ˙ <lb/> H + 3H <lb/> 2  = −p  ef f  , <lb/> (20) <lb/>donde ρ  ef f  = ρ  G  + ρ  m  , p  ef f  = P  G  + p  m  y la ecuación de <lb/>estado es p  ef f  = w  ef f  ρ  ef f  , con <lb/> ρ  G  = GF  G  − F − 24H <lb/> 3  ˙ <lb/> GF  GG  , <lb/>p  G  = −ρ  G  + 8H <lb/> 2  ˙ <lb/> G <lb/> 2  F  GGG <lb/> − 192F  GG  (4H <lb/> 6  ˙ <lb/> H − 8H <lb/> 3  ˙ <lb/> H ¨ <lb/> H − 6H <lb/> 2  ˙ <lb/> H <lb/> 3 <lb/> − H <lb/> 4  ... <lb/> H − 3H <lb/> 5  ¨ <lb/> H − 18H <lb/> 4  ˙ <lb/> H <lb/> 2  ). <lb/> (21) <lb/></body>

			<page>542 <lb/></page>

			<note place="headnote"> A. Oliveros: Reconstrucción De La Gravitación F (G) Con Un Nuevo Modelo Holográfico De Energía Oscura <lb/></note>

			<body> 4. Reconstrucción de F (G) con NHDE <lb/> Ahora vamos a utilizar el modelo holográfico de energía <lb/>oscura (NHDE) presentado en la sección 2 de este artículo <lb/>para reconstruir la función F (G), considerando un universo <lb/>espacialmente plano y sin materia. <lb/>Sea m = −(α − 1)/β, entonces la ecuación (8) y g(N ) <lb/> toman la forma <lb/> H = H  0  e <lb/> mN  , g(N ) = H <lb/> 2  = H <lb/> 2 <lb/>0  e <lb/> 2mN  . <lb/> (22) <lb/>Reemplazando en (19) el invariante de Gauss-Bonnet G y el <lb/>escalar de Ricci R quedan <lb/> G = 24H <lb/> 4 <lb/>0  e <lb/> 4mn  (1 + m), <lb/>R = 6H <lb/> 2 <lb/>0  e <lb/> 2mN  (2 + m). <lb/> (23) <lb/>Despejando N en función de G en la ecuación anterior, se <lb/>tiene <lb/> N = − <lb/> 1 <lb/>4m <lb/>ln <lb/> 24H <lb/> 4 <lb/>0  (1 + m) <lb/>G <lb/> . <lb/> (24) <lb/>De este modo podemos reescribir g(N ) y H como funciones <lb/>de G <lb/>g(G) = H <lb/> 2  = <lb/>1 <lb/>2 <lb/> G <lb/> 6(1 + m) <lb/>, <lb/>H = <lb/>1 <lb/> √ <lb/> 2 <lb/> G <lb/> 6(1 + m) <lb/>  1/4 <lb/> . <lb/> (25) <lb/>Reemplazando la función g(N ) anterior en la ecuación di-<lb/>ferencial (18) (sin materia) y utilizando luego la expresión <lb/>para N dada en (24), se tiene la ecuación diferencial para <lb/> F (G) <lb/> − 4(1 + m)F (G) − <lb/> 6(1 + m) G <lb/> 1/2 <lb/> + 4(1 + m)G <lb/>dF (G) <lb/> dG <lb/> − 16mG <lb/> 2  d <lb/> 2  F (G) <lb/> dG  2  = 0; <lb/> (26) <lb/>resolviendo la ecuación anterior, se obtiene la siguiente so-<lb/>lución para F (G) <lb/> F (G) = <lb/> 3 <lb/>2  (1 + m) <lb/>m − 1 <lb/> G <lb/> 1/2  + C  1  G <lb/> (1+m)/(4m)  + C  2  G, <lb/> (27) <lb/>donde C  1  y C  2  son constantes de integración. Realizando la <lb/>correspondencia w  ef f  = w  Λ  , se obtiene <lb/> m = − <lb/> 3 <lb/>2 <lb/>(1 + w  ef f  ), <lb/> (28) <lb/>donde hemos usado la ecuación (9) en la forma w  Λ  = <lb/> −1 − <lb/> 2 <lb/>3  m. Finalmente la función F (G) queda <lb/> F (G) = − <lb/> − <lb/> 1 <lb/>3  − w  ef f <lb/> 5 + 3w  ef f <lb/> G <lb/> 1/2 <lb/> + C  1  G <lb/> (1+3w  ef f  )/(12(1+w  ef f  ))  + C  2  G. <lb/> (29) <lb/>Del radicando obtenemos la condición w  ef f  ≤ −1/3 la cual <lb/>corresponde a la necesaria para poder obtener un régimen de <lb/>expansión acelerada del universo actual [1]. En un universo <lb/>4-dimensional tipo FRW, eí <lb/>ultimo término en la ecuación <lb/>(29) que es proporcional a G se puede omitir (es una deri-<lb/>vada total) ya que es bien conocido que no contribuye a las <lb/>ecuaciones de movimiento (ecuaciones de Friedmann) [21]. <lb/>Una expresión similar para F (G) ha sido obtenida en [40] <lb/>en el contexto del modelo edadgráfico de energía oscura. <lb/> 5. Discusión <lb/> En este trabajo hemos demostrado que es posible re-<lb/>construir la gravitación modificada F (G) en el contexto <lb/>del nuevo modelo holográfico de energía oscura ([35],[42]) <lb/>considerando un universo espacialmente plano y sin mate-<lb/>ria. Además, el parámetro efectivo de la ecuación de estado <lb/> w  ef f  cumple con las restricciones cosmológicas necesarias <lb/>para obtener un régimen de expansión acelerada del univer-<lb/>so actual (w  ef f  ≤ −1/3), dando incluso la posibilidad de <lb/>obtener una fase tipo fantasma en la evolución del universo <lb/>(cuando w  ef f  cruza la barrera de -1). <lb/> </body>

			<listBibl>Referencias <lb/> [1] E. J. Copeland, M. Sami and S. Tsujikawa, Int. J. Mod. <lb/>Phys. D 15 (2006) 1753 . <lb/>[2] S. Nojiri and S. D. Odintsov, Int. J. Geom. Methods <lb/>Mod. Phys. 4 (2007) 115. <lb/>[3] T. P. Sotiriou and V. Faraoni, Rev. Mod. Phys 82 (2010) <lb/>451. <lb/>[4] S. Capozziello, Int. J. Mod. Phys. D 11 (2002) 483. <lb/>[5] S. Capozziello, V. F. Cardone, S. Carloni and A. Troisi, <lb/> Int. J. Mod. Phys. D 12 (2003) 1969. <lb/>[6] S. M. Carroll, V. Duvvuri, M, Trodden and M. S. Tur-<lb/>ner, Phys. Rev. D 70 (2004) 043528. <lb/>[7] S. Nojiri and S. D. Odintsov, Phys. Rev. D 68 (2003) <lb/>123512. <lb/>[8] S. Capozziello and A. De Felice, JCAP 0808 (2008) <lb/>016. <lb/>[9] L. Amendola, R. Gannouji, D. Polarski and S. Tsujika-<lb/>wa, Phys. Rev. D 75 (2007) 083504. <lb/>[10] S. Nojiri and S. D. Odintsov, Phys. Lett. B 631 (2005) <lb/>1. <lb/></listBibl>

			<page>543 <lb/></page>

			<note place="headnote"> Rev.Col.F´ís., Vol. 43, No. 3 de 2011. <lb/></note>

			<listBibl> [11] S. Nojiri, S. D. Odintsov and M. Sasaki, Phys. Rev. D <lb/> 71 (2005) 123509. <lb/>[12] S. Nojiri, Sergei D. Odintsov and O. G. Gorbunova, J. <lb/>Phys. A 39 (2006) 6627. <lb/>[13] G. Cognola, E. Elizalde, S. Nojiri, S. D. Odintsov and <lb/>Sergio Zerbini, Phys. Rev. D 73 (2006) 084007. <lb/>[14] S. Nojiri, S. D. Odintsov and M. Sami, Phys. Rev. D 74 <lb/> (2006) 046004. <lb/>[15] Shuang-Yong Zhou, Edmund J. Copeland and Paul M. <lb/>Saffin, JCAP 0907 (2009) 009. <lb/>[16] Naureen Goheer, Rituparno Goswami, Peter K. S. <lb/>Dunsby and Kishore Ananda, Phys. Rev. D 79 (2009) <lb/>121301. <lb/>[17] Kotub Uddin, James E. Lidsey and Reza Tavakol, Gen. <lb/>Rel. Grav 41 (2009) 2725. <lb/>[18] Christian G. Boehmer and Francisco S. N. Lobo, Phys. <lb/>Rev. D 79 (2009) 067504. <lb/>[19] M. Alimohammadi and A. Ghalee, Phys. Rev. D 79 <lb/> (2009) 063006. <lb/>[20] Antonio De Felice and Shinji Tsujikawa, Phys. Rev. D <lb/> 80 (2009) 063516. <lb/>[21] Antonio De Felice and Shinji Tsujikawa, Phys. Lett. B <lb/> 675 (2009) 1. <lb/>[22] Guido Cognola, Emilio Elizalde, Shin&apos;ichi Nojiri, Ser-<lb/>gei D. Odintsov and Sergio Zerbini, Phys. Rev. D 75 <lb/> (2007) 086002. <lb/>[23] Baojiu Li, John D. Barrow and David F. Mota, Phys. <lb/>Rev. D 76 (2007) 044027. <lb/>[24] Shin&apos;ichi Nojiri, Sergei D. Odintsov and Petr V. Tret-<lb/>yakov, Phys. Lett. B 651 (2007) 224. <lb/>[25] J. D. Bekenstein, Phys. Rev. D 7, (1973) 2333; 9, <lb/> (1974) 3292; 23, (1981) 287; 49, (1994) 1912. <lb/>[26] S. W. Hawking, Commun. Math. Phys., 43, (1975) 199; <lb/> Phys. Rev. D 13, (1976) 191. <lb/>[27] G. &apos;t Hooft, [gr-qc/9310026]. <lb/>[28] R. Bousso, JHEP 9907, (1999) 004. <lb/>[29] A. Cohen, D. Kaplan and A. Nelson, Phys. Rev. Lett. <lb/> 82, (1999) 4971. <lb/>[30] L. Susskind, J. Math. Phys. (N. Y) 36, (1994) 6377. <lb/>[31] W. Fischler and L. Susskind, [hep-th/9806039]. <lb/>[32] S. D. H. Hsu, Phys. Lett. B 594, (2004) 13. <lb/>[33] M. Li, Phys. Lett. B 603, (2004) 1. <lb/>[34] Changjun Gao, Fengquan Wu, Xuelei Chen, and You-<lb/>Gen Shen, Phys. Rev. D 79, (2009) 043511. <lb/>[35] L. N. Granda and A. Oliveros, Phys. Lett. B 669, <lb/> (2008) 275. <lb/>[36] R. G. Cai, Phys. Lett. B 657, (2007) 228. <lb/>[37] H. Wei and R. G. Cai, Phys. Lett. B 660, (2008) 113. <lb/>[38] F. Karolyhazy, Nuovo. Cim. A 42, (1966) 390. <lb/>[39] H. Wei and R. G. Cai, Eur. Phys. J. C 59, (2009) 99. <lb/>[40] A. Khodam-Mohammadi, P. majari and M. Malekjani, <lb/> Astrophys. Space Sci. 331, (2011) 673. <lb/>[41] L. N. Granda, arXiv:0812.1596v1 [hep-th] <lb/>[42] L.N. Granda and A. Oliveros, Phys. Lett. B 71, (2009) <lb/>199. <lb/>[43] Emilio Elizalde, Ratbay Myrzakulov, Valery V. Obuk-<lb/>hov and Diego Sáez-Gómez, Class. Quant. Grav 27, <lb/> (2010) 095007. <lb/></listBibl>

			<page>544 </page>


	</text>
</tei>
