<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front> Revista Colombiana de Física, vol. 45, No.2, 2013. <lb/> Nuevo modelo holográfico de energía oscura en el contexto de las <lb/>teorías tensor-escalares de la gravitación <lb/> New Holographic Dark Energy Model in the Context of the Scalar-Tensor Theories of <lb/>Gravitation <lb/> A. Oliveros a ⋆ <lb/> a  Coordinación de Física, Universidad del Atlántico, Colombia. <lb/> Recibido marzo 8 de 2013; aceptado agosto 8 de 2013. <lb/> Resumen <lb/> En este artículo se considera un modelo holográfico de energía oscura junto con una teoría tensor-escalar <lb/>de la gravitación, teniendo en cuenta que existe una interacción entre las componentes de energía oscura <lb/>y de la materia oscura. Bajo este escenario, obtenemos una ecuación general para el parámetro de la <lb/>ecuación de estado de la energía oscura. Se escogen varios tipos de potencial en el sector tensor-escalar <lb/>y ciertos valores de los parámetros del modelo, para obtener los límites de la relatividad general y de <lb/>la teoría de Brans-Dicke. También analizamos la posibilidad de obtener un parámetro de la ecuación de <lb/>estado negativo, lo cual implica que se tiene un régimen de expansión acelerada en el universo actual. <lb/>Finalmente, se hacen algunas consideraciones sobre el parámetro de desaceleración. <lb/> Palabras clave: teorías modificadas de la gravitación, cosmología, energía oscura. <lb/> Abstract <lb/> In this paper, we consider a holographic dark energy model together with a scalar-tensor theory of <lb/>gravitation, given that there is an interaction between the components of dark energy and dark matter. <lb/>Under this scenario, we obtain a general equation for the equation of state parameter of dark energy. To <lb/>obtain the limits of general relativity and Brans-Dicke theory, we have chosen several types of potential <lb/>in tensor-scalar sector, and certain values for parameters of the model. We also discuss the possibility of <lb/>obtaining the equation of state parameter negative, which implies that there is a regime of accelerated <lb/>expansion in the current universe. Finally, some considerations on the deceleration parameter are made. <lb/> Keywords: modified theories of gravity, cosmology, dark energy. <lb/></front>

			<body> 1. Introducción <lb/> El régimen de expansión acelerada del universo ob-<lb/>servado actualmente se explica usualmente consideran-<lb/>do una fuente exótica de materia con presión negativa <lb/>llamada energía oscura (ver [1] para una revisión), pero <lb/>este régimen de expansión acelerada puede en principio <lb/>también ser explicada a partir de una modificación de <lb/>la gravitación de Einstein, como por ejemplo las teorías <lb/>tensor-escalares de la gravitación. Una de las teorías <lb/>tensor-escalares más sencillas fue introducida por Jor-<lb/>dan [2] en la década de 1950 y luego algunos años más <lb/></body>

			<front> ⋆ alexanderoliveros@mail.uniatlantico.edu.co <lb/>Este trabajo es publicado por la Sociedad Colombiana de Física y distribuido en open acces según los términos de la licencia Creative <lb/>Commons Attribution. <lb/></front>

			<note place="headnote"> A. Oliveros: Nuevo modelo holográfico de energía oscura...</note>

			<body> <lb/> tarde estudiada por Brans y Dicke [3]. En esta teoría, <lb/>además de la métrica, se introduce un campo escalar <lb/>que describe parte del campo gravitacional. En la lite-<lb/>ratura se han considerado generalizaciones de la teoría <lb/>de Brans-Dicke introduciendo un acoplamiento con el <lb/>escalar de Ricci de la forma F (φ)R, e introduciendo un <lb/>término de potencial en la acción que describe la teoría <lb/>([4], [5], [6]),[7]. También se han considerado modelos <lb/>más generales los cuales introducen un término no li-<lb/>neal acoplado al término cinético del campo escalar [8]. <lb/>Otra aproximación al problema de la energía oscu-<lb/>ra es un modelo que tiene sus raíces en la gravitación <lb/>cuántica y es conocido como el principio holográfico <lb/>([9], [11], [12], [13], [14]). Este principio se conside-<lb/>ra como un ingrediente esencial en una futura teoría <lb/>cuántica de la gravitación. El princpio holográfico fue <lb/>inicialmente introducido por t&apos; Hooft [11] en el contex-<lb/>to de la física de los agujeros negros y tiempo después <lb/>fue generalizado por Susskind [14] en el marco de la <lb/>teoría de cuerdas. La idea principal del principio ho-<lb/>lográfico consiste en que la entropía de un sistema dado <lb/>no depende del volumen, sino deí <lb/>area de la superficie <lb/>que rodea al sistema. En un contexto cosmológico, el <lb/>principio holográfico establece un límite superior en la <lb/>entropía del universo [15]. En [13], se conjetura que en <lb/>una teoría cuántica de campos existe una relación entre <lb/>un corte ultravioleta y un corte infrarrojo L, el cual tie-<lb/>ne su origen en la restricción del tamaño de una región <lb/>dada del espacio que impida la formación de un aguje-<lb/>ro negro. El tamaño de la región no debe ser mayor que <lb/> L, es decir, si existe una densidad de energía ρ  Λ  (den-<lb/>sidad de energía cuántica del punto cero) en una región <lb/>asociada al corte UV entonces la energía total de una <lb/>región de tamaño L no puede exceder la masa de un <lb/>agujero negro del mismo tamaño, por lo tanto <lb/> L <lb/> 3  ρ  Λ  ≤ LM <lb/> 2 <lb/> p  . <lb/> (1) <lb/>Extrapolando esta conjetura al nivel cosmológico, la <lb/>densidad de energía holográfica ρ  Λ  corresponderá a la <lb/>densidad de energía oscura (energía oscura holográfica) <lb/>([13], [16], [17]). El valor máximo que puede tomar L <lb/> se obtiene considerando la igualdad en la ecuación (1), <lb/>tal que la densidad de energía holográfica viene dada <lb/>por <lb/> ρ  Λ  = 3c <lb/> 2  M <lb/> 2 <lb/> p  L <lb/> −2  , <lb/> (2) <lb/>donde c <lb/> 2  es una constante númerica y M <lb/> −2 <lb/> p <lb/> = 8πG <lb/> es la masa reducida de Planck. En [17], inicialmente se <lb/>consideró que la densidad holográfica ρ  Λ  es proporcio-<lb/>nal al cuadrado del parámetro de Hubble (ρ  Λ  ∝ H <lb/> 2  ), es <lb/>decir, el corte infrarrojo es L = H <lb/> −1  . Recientemente en <lb/>[18], se propuso un modelo de energía oscura holográfi-<lb/>ca proporcional al escalar de Ricci. En [19] hemos in-<lb/>troducido una nueva propuesta de corte infrarrojo para <lb/>la densidad de energía oscura holográfica (NHDE), la <lb/>cual incluye un término con la derivada temporal de H, <lb/> es decir <lb/> ρ  Λ  = 3M <lb/> 2 <lb/> p  (µH <lb/> 2  + λ ˙ <lb/> H). <lb/> (3) <lb/>En [21], las teorías tensor-escalares de la gravitación <lb/>han sido estudiadas en el contexto de la evolución cos-<lb/>mológica actual utilizando ciertas escogencias para el <lb/>potencial. La energía oscura holográfica en el marco <lb/>de la teoría de Brans-Dicke ha sido estudiada en ([22], <lb/>[23], [24], [25], [26]) y en una teoría tensor-escalar de <lb/>la gravitación en [27]. M. Jamil et al, estudiaron el mo-<lb/>delo holográfico de energía oscura de Granda-Oliveros <lb/>en el marco de la teoría de Brans-Dicke [28] y en [29] <lb/>Wei-Qiang Yang et al., hicieron una reconstrucción con <lb/>campo escalare. <lb/>El presente artículo esta organizado del siguiente mo-<lb/>do: en la sección 2 se introduce la acción correspondien-<lb/>te a la teoría tensor-escalar de interés en este artículo y <lb/>las ecuaciones de campo correspondientes a esta acción. <lb/>También se tiene en cuenta el término de interacción <lb/>entre las componentes de energía oscura holográfica ρ  Λ <lb/> y de materia oscura ρ  m  . En la sección 3 se realizan los <lb/>cálculos correspondientes para obtener el parámetro de <lb/>la ecuación de estado utilizando la densidad de energía <lb/>oscura holográfica introducida en [19]. Finalmente, en <lb/>la sección 4 mostramos algunas conclusiones de este <lb/>trabajo. <lb/> 2. El modelo <lb/> La acción que vamos a considerar en este trabajo pa-<lb/>ra la teoría tensor-escalar de la gravitación es ([4], [5], <lb/>[6]) <lb/> S = <lb/>1 <lb/>2 <lb/> d <lb/> 4  x <lb/> √ <lb/>−g {F (φ)R + U (φ)g <lb/> αβ  ∇  α  φ∇  β  φ <lb/> (4) <lb/> + V (φ)} + S  M  (g  µν  , Ψ  M  ), <lb/> (5) <lb/>la cual es una generalización de la teoría de Brans-<lb/>Dicke. En este modelo, S  M  es la acción correspondien-<lb/>te al contenido material, que depende de la métrica g  µν <lb/> y de los campos materiales Ψ  M  , g es el determinante de <lb/>la métrica g  µν  , R es el escalar de Ricci y las funciones <lb/> F (φ), U (φ) y V (φ) son funciones arbitrarias del campo <lb/>escalar real φ. Además se ha considerado la signatura <lb/> (−, +, +, +) y  = c = 1. <lb/></body>

			<page> 111 <lb/></page>

			<note place="headnote"> Rev. Col. Fís., 45, No. 2, 2013. <lb/></note>

			<body> Las ecuaciones de campo se obtienen a partir de las <lb/>variaciones con respecto a g  µν  y φ de (4) y, con el fin de <lb/>poder analizar los aspectos cosmológicos de la teoría, se <lb/>considera un universo tipo Friedman-Robertson-Walker <lb/>(FRW) sin curvatura espacial <lb/> ds <lb/> 2  = −dt <lb/> 2  − a <lb/> 2  (t)(dr <lb/> 2  + r <lb/> 2  (dθ <lb/> 2  + sen <lb/> 2  θdϕ <lb/> 2  )), (6) <lb/>generando las siguientes ecuaciones de campo [27]: <lb/> 3F H <lb/> 2  = ρ  Λ  (1 + r) + <lb/>1 <lb/>2 <lb/> U ˙ <lb/> φ <lb/> 2  − 3H ˙ <lb/> F + <lb/>1 <lb/>2 <lb/> V <lb/> (7) <lb/> F <lb/> 3H <lb/> 2  + 2 ˙ <lb/> H <lb/> = −w  Λ  ρ  Λ  − <lb/> 1 <lb/>2 <lb/> U ˙ <lb/> φ <lb/> 2  − ¨ <lb/> F −3H ˙ <lb/> F + <lb/>1 <lb/>2 <lb/> V, <lb/> (8) <lb/>donde se ha introducido el parámetro r ≡ ρ  m  /ρ  Λ  y se <lb/>ha tenido en cuenta que la ecuación de estado para la <lb/>energía oscura es de la forma p  Λ  = w  Λ  ρ  Λ  . <lb/>Considerando que existe interacción entre las com-<lb/>ponentes de energía oscura holográfica ρ  Λ  y de materia <lb/>oscura ρ  m  , se tienen las siguientes ecuaciones de con-<lb/>servación de la energía <lb/> ˙ <lb/> ρ  m  + 3Hρ  m  = Q <lb/> (9) <lb/> ˙ <lb/> ρ  Λ  + 3H(1 + w  Λ  )ρ  Λ  = −Q, <lb/> (10) <lb/>donde w  Λ  = p  Λ  /ρ  Λ  es el parámetro de la ecuación de <lb/>estado de la energía oscura. <lb/>El término de interacción Q se escoge de manera fe-<lb/>nomenológica ya que hasta el momento no existe una <lb/>explicación del origen de la energía oscura a partir de <lb/>principios fundamentales de la física. La escogencia <lb/>usual para Q es Q = Γρ  Λ  [30] y es la que vamos a con-<lb/>siderar en este trabajo. El parámetro Γ representa una <lb/>rata de decaimiento arbitraria y, dependiendo de si es <lb/>positivo o negativo, es posible obtener un dacaimiento <lb/>de energía oscura en materia oscura o viceversa. En la <lb/>literatura también se han considerado términos de inter-<lb/>acción no lineales con los cuales se obtiene una evolu-<lb/>ción del universo diferente a la del modelo ΛCDM [31] <lb/> 3. Parámetro de la ecuación de estado w  Λ <lb/> utilizando NHDE <lb/> Vamos a calcular ahora el parámetro de la ecuación <lb/>de estado w  Λ  utilizando la densidad de energía oscura <lb/>holográfica (NHDE) [19] <lb/> ρ  Λ  = 3M <lb/> 2 <lb/> p  (µH <lb/> 2  + λ ˙ <lb/> H). <lb/> (11) <lb/>tomando F (φ) = φ <lb/> α  y φ ∝ a <lb/> n  , donde α y n son cons-<lb/>tantes. Estas escogencias son comunmente usadas en la <lb/>literatura ([23], [24]). De este modo se tiene que: <lb/> ρ  Λ  = 3φ <lb/> α  (µH <lb/> 2  + λ ˙ <lb/> H) <lb/> (12) <lb/> ˙ <lb/> φ = nHφ <lb/> (13) <lb/> ¨ <lb/> φ = n <lb/> 2  H <lb/> 2  φ + nφ ˙ <lb/> H <lb/> (14) <lb/> ˙ <lb/> F = αφ <lb/> α  nH <lb/> (15) <lb/> ¨ <lb/> F = α <lb/> 2  φ <lb/> α  n <lb/> 2  H <lb/> 2  + αn ˙ <lb/> Hφ <lb/> α  . <lb/> (16) <lb/>Con la ecuación (12) la derivada temporal de ρ  Λ  es <lb/> ˙ <lb/> ρ  Λ  = 3αnHφ <lb/> α  (µH <lb/> 2  + λ ˙ <lb/> H) + 3φ <lb/> α  (2µH ˙ <lb/> H + λ ¨ <lb/> H). <lb/> (17) <lb/>Reemplazando la expresión anterior en la ecuación (10), <lb/>y despejando ˙ <lb/> H, obtenemos <lb/> ˙ <lb/> H = − <lb/> H <lb/> 2  [H(3 + 3w  Λ  + nα) + Γ]µ + λ ¨ <lb/> H <lb/>H(3 + 3w  Λ  + nα)λ + Γλ + 2Hµ <lb/> , (18) <lb/>despejando ρ  Λ  de la ecuación (7) y teniendo en cuenta <lb/>las ecuaciones (13) y (15), se obtiene <lb/> ρ  Λ  = <lb/>3φ <lb/> α  H <lb/> 2  − <lb/> 1 <lb/>2  U n <lb/> 2  H <lb/> 2  φ <lb/> 2  + 3H <lb/> 3  αnφ <lb/> α  − <lb/> 1 <lb/>2  V <lb/> 1 + r <lb/>. <lb/> (19) <lb/>Sustituyendo las ecuaciones (18) y (19) en la ecuación <lb/>(8), y usando las expresiones dadas en las ecuaciones <lb/>(13) a (16) se obtiene una ecuación cuadrática para w  Λ  , <lb/>es decir <lb/> aw <lb/> 2 <lb/>Λ  + bw  Λ  + c = 0, <lb/> (20) <lb/>a partir de la cual se obtienen dos soluciones de la for-<lb/>ma usual <lb/> w  Λ  = <lb/> −b ± <lb/>√ <lb/> b  2  − 4ac <lb/>2a <lb/> (21) <lb/>donde <lb/> a = 3Hλ(−V + H <lb/> 2  (−n <lb/> 2  U φ <lb/> 2  + 6(1 + nα)φ <lb/> α  )) (22) <lb/> b = − V Γλ − HV ((6 + 3r + nα)λ + 2µ)+ <lb/> H <lb/> 2  Γλ(−n <lb/> 2  U φ <lb/> 2  + 6(1 + nα)φ <lb/> α  )+ <lb/> H <lb/> 3  (−n <lb/> 2  U (−3rλ + nαλ + 2µ)φ <lb/> 2  + <lb/>6((3(2 + r) + n(7 + 3r)α + n <lb/> 2  (2 + r)α <lb/> 2  )λ+ <lb/>(nα − r(2 + nα))µ)φ <lb/> α  ) <lb/> (23) <lb/>y <lb/> c =(1 + r)(((H(3 + nα) + Γ)λ + 2Hµ)(−V + <lb/> H <lb/> 2  n <lb/> 2  U φ <lb/> 2  ) + 2φ <lb/> α  (H <lb/> 2  ((3 + nα(3 + nα)) * <lb/> (H(3 + nα) + Γ)λ + (nα(H + Hnα − Γ)− <lb/>2Γ)µ) − (2 + nα)λ ¨ <lb/> H)). <lb/> (24) <lb/>Esta expresión para el parámetro de la ecuación de es-<lb/>tado es más general que las reportadas en otros trabajos <lb/></body>

			<page>112 <lb/></page>

			<note place="headnote"> A. Oliveros: Nuevo modelo holográfico de energía oscura...</note>

			<body> <lb/> ([27], [28]). La escogencia de una de las dos soluciones <lb/>depende de los valores que tomen los parámetros del <lb/>modelo y de la forma que tomen las funciones V (φ) y <lb/> U (φ), bajo la condición de que se obtenga un régimen <lb/>de expansión acelerada del universo actual. <lb/>A partir de la ecuación general (21) se pueden con-<lb/>siderar algunos casos de interés. Primero consideremos <lb/>el caso cuando n = 0, lo que implica que F es una <lb/>constante (F = 1 = M <lb/> 2 <lb/> p  ). Consideremos además que <lb/> V = 0. La escogencia de U en este caso es arbitraria <lb/>ya que aparece en las ecuaciones multiplicadas por n. <lb/> Bajo estas consideraciones, tenemos <lb/> w  Λ  = −1 − <lb/> r <lb/> 2 <lb/> − <lb/> Γ <lb/>6H <lb/>+ <lb/> rµ <lb/> 3λ <lb/> ± <lb/> 1 <lb/>6H  3  λ <lb/> * <lb/> [H <lb/> 3  (H(3H(2 + r)λ + Γλ − 2Hrµ) <lb/> 2  − <lb/> 4((1 + r)λ(H <lb/> 2  (9Hλ + 3Γλ − 2Γµ) − 2λH <lb/> ′′  ))] <lb/> 1/2  . <lb/> (25) <lb/>Como se puede apreciar en la expresión anterior, el <lb/>parámetro de la ecuación de estado para la componente <lb/>de energía oscura puede tomar valores negativos (con <lb/>una escogencia apropiada de los parámetros en ambas <lb/>soluciones), lo cual implicaría un régimen de expansión <lb/>acelerada del universo. <lb/>Otro caso de interés se obtiene tomando λ = 0, es <lb/>decir, que el término que contiene a ˙ <lb/> H en la ecuación <lb/>(12) desaparece. El parámetro de la ecuación de estado <lb/>queda <lb/> w  Λ  = −[(1 + r)(V − H(−(2 + nα)Γφ <lb/> α  + Hn(nU φ <lb/> 2  + <lb/> αφ <lb/> α  + nα <lb/> 2  φ <lb/> α  )))]/ <lb/>[V + H <lb/> 2  (n <lb/> 2  U φ <lb/> 2  + 6rφ <lb/> α  + 3n(r − 1)αφ <lb/> α  )]. <lb/> (26) <lb/>Este resultado corresponde al reportado en la referen-<lb/>cia [27], donde se considera el corte infrarojo como <lb/> L = H <lb/> −1  en la densidad de energía oscura holográfi-<lb/>ca. Además si se hace n = 0 y V = 0, se obtiene el <lb/>límite de la relatividad general (no hay contribución en <lb/>la acción del campo escalar φ), es decir, <lb/> w  Λ  = − <lb/> (1 + r)Γ <lb/> 3Hr <lb/> . <lb/> (27) <lb/>Este resultado corresponde al reportado en la referencia <lb/>[30]. Se puede ver que en ausencia de interacción en-<lb/>tre las componentes de energía oscura y materia oscura <lb/>(Γ = 0), w  Λ  = 0, lo cual implica que no es posible ob-<lb/>tener un régimen de expansión acelerada del universo <lb/>actual. <lb/>El límite de Brans-Dicke sin potencial (V=0) se ob-<lb/>tiene considerando α = 1 y U (φ) = ω/φ en la ecuación <lb/>(21), es decir <lb/> w  Λ  = <lb/> −b  1  ± <lb/> b  2 <lb/>1  − 4a  1  c  1 <lb/> 2a  1 <lb/> , <lb/> (28) <lb/>donde <lb/> a  1  = 3H <lb/> 3  λφ(6 + n(6 − nω)) <lb/> (29) <lb/> b  1  =H <lb/> 2  [6(H(3(2 + r) + n(7 + 3r + n(2 + r)))λ+ <lb/> (1 + n)Γλ + H(n − (2 + n)r)µ)φ− <lb/>n <lb/> 2  ((H(n − 3r) + Γ)λ + 2Hµ)φω] <lb/> (30) <lb/>y <lb/> c  1  = (1 + r)(H <lb/> 2  φ(2(3 + n(3 + n))(H(3 + n) + Γ)λ <lb/>2(Hn(1 + n) − (2 + n)Γ)µ + n <lb/> 2  (H(3 + n)λ+ <lb/> Γλ + 2Hµ)ω) − 2(2 + n)λφ  <lb/> ). <lb/> (31) <lb/>Considerando el caso particular λ = 0 en (21) y con <lb/>las condiciones anteriores (caso de Brans-Dicke), w  Λ <lb/> toma la forma <lb/> w  Λ  = <lb/>(1 + r)(−(n + 2)Γ + Hn(1 + n + nω)) <lb/>H(3n(r − 1) + 6r + n  2  ω) <lb/>. <lb/> (32) <lb/>Esta expresión corresponde al caso en que el corte infra-<lb/>rojo usado para la densidad de energía oscura holográfi-<lb/>ca es L = H <lb/> −1  . El régimen de expansión acelerada se <lb/>obtiene si se satisface que <lb/> (n + 2)Γ &gt; Hn(1 + n + nω) <lb/> (33) <lb/> H(3n(r − 1) + 6r + n <lb/> 2  ω) &gt; 0, <lb/> (34) <lb/>o también invirtiendo las desigualdades en ambas ex-<lb/>presiones. Como se puede ver, las desigualdades ante-<lb/>riores dependen de los valores que puedan tomar Γ, n <lb/> y ω. <lb/> Finalmente, veamos cual es la forma que toma el <lb/>parámetro de dasaceleración q en este contexto. Recor-<lb/>demos que q se define del siguiente modo <lb/> q = − <lb/> 1 + <lb/>˙ <lb/> H <lb/>H  2 <lb/> . <lb/> (35) <lb/>Utiliando la ecuación (18), se tiene <lb/> q = −1 + <lb/> H <lb/> 2  (H(3 + 3w  Λ  + nα) + Γ)µ + λ ¨ <lb/> H <lb/>H  2  (H(3 + 3w  Λ  + nα)λ + Γλ + 2Hµ) <lb/> . <lb/> (36) <lb/>Reemplazando las expresiones obtenidas para w  Λ <lb/> (ecuaciones (25) a (32)) en la expresión anterior, se ob-<lb/>tienen diferentes formas para el parámetro de desace-<lb/>leración. De este modo es posible obtener la transición <lb/>del régimen desacelerado al acelerado, usando valores <lb/>específicos de los parámetros del modelo. <lb/>Todos los resultados anteriores también se pueden ha-<lb/>llar considerando un universo tipo Friedman-Robertson-<lb/>Walker (FRW) con curvatura espacial (k  = 0), pero <lb/>los resultados no varian significativamente. Además, los <lb/>últimos datos obtenidos por el satélite Planck favorecen <lb/>un universo sin curvatura espacial [32]. <lb/></body>

			<page>113 <lb/></page>

			<note place="headnote"> Rev. Col. Fís., 45, No. 2, 2013. <lb/></note>

			<body> 4. Conclusión <lb/> En este trabajo hemos considerado un modelo ho-<lb/>lográfico de energía oscura en el contexto de las teorías <lb/>tensor-escalares de la gravitación, considerando una po-<lb/>sible interacción entre las componentes de energía os-<lb/>cura y materia oscura en un universo sin curvatura es-<lb/>pacial. Hemos encontrado que en este escenario es po-<lb/>sible determinar el parámetro de la ecuación de estado <lb/>de una forma más general que las reportadas en otros <lb/>trabajos (ver por ejemplo [27] y [28]). También, se es-<lb/>tudió la posibilidad de obtener un régimen de expansión <lb/>acelerada dentro de este contexto y algunos casos lími-<lb/>tes de interés, como el de la relatividad general y el de <lb/>la teoría de Brans-Dicke. <lb/>Referencias <lb/></body>

			<listBibl> [1] E. J. Copeland, M. Sami, S. Tsujikawa, Int. J. Mod. Phys. D, <lb/> 15, 2006, pp. 1753. <lb/>[2] P. Jordan, Schwerkraft und Weltall, Braunschwig, Friedrich <lb/>Vieweg und Sohn, 1955. <lb/>[3] C. Brans, R.H. Dicke, Phys. Rev., 124, 1961, pp. 925. <lb/>[4] R. V. Wagoner, Phys. Rev. D, 1, 1970, pp. 3209. <lb/>[5] K. Nordtvedt, Astrophys. J., 161, 1970, pp. 1970. <lb/>[6] M. Maggiore, A. Nicolis, Phys. Rev. D, 62, 2000, pp. 024004. <lb/>[7] Y. Fujii, K. Maeda, The Scalar-Tensor Theory of Gravitation, <lb/> Cambridge, Cambridge University Press, 2003. <lb/>[8] A. de Felice, S. Tsujikawa, JCAP, 1007, 2010, pp. 024. <lb/>[9] J. D. Bekenstein, Phys. Rev. D, 7, 1973, pp. 2333; Phys. Rev. <lb/>D, 9, 1974, pp. 3292; Phys. Rev. D, 23, 1981, pp. 287; Phys. <lb/>Rev. D, 49, 1994, pp. 1912. <lb/>[10] S. W. Hawking, Commun. Math. Phys., 43, 1975, pp. 199; <lb/> Phys. Rev. D 13, 1976, pp. 191. <lb/>[11] G. &apos;t Hooft, [gr-qc/9310026]. <lb/>[12] R. Bousso, JHEP, 9907, 1999, pp. 004. <lb/>[13] A. Cohen, D. Kaplan, A. Nelson, Phys. Rev. Lett. 82, 1999, <lb/>pp. 4971. <lb/>[14] L. Susskind, J. Math. Phys., 36, 1994, pp. 6377. <lb/>[15] W. Fischler, L. Susskind, [hep-th/9806039]. <lb/>[16] S. D. H. Hsu, Phys. Lett. B, 594, 2004, pp. 13. <lb/>[17] M. Li, Phys. Lett. B, 603, 2004, pp. 1. <lb/>[18] C. Gao, F. Wu, X. Chen, Y.-G. Shen, Phys. Rev. D, 79, 2009, <lb/>pp. 043511. <lb/>[19] L. N. Granda, A. Oliveros, Phys. Lett. B, 669, 2008, pp. 275. <lb/>[20] E. Elizalde, R. Myrzakulov, V. V. Obukhov, D. Sáez-Gómez, <lb/> Class. Quant. Grav., 27, 2010, pp. 095007. <lb/>[21] M.Demianski, E. Piedipalumbo, C. Rubano, P. Scudellaro, <lb/> Astron. Astrophys., 481, 2008, pp. 279. <lb/>[22] Hungsoo Kim, H.W. Lee, Y.S. Myung, Phys. Lett. B, 628, 2005, <lb/>pp. 11. <lb/>[23] M.R. Setare, Phys. Lett. B, 644, 2007, pp. 99. <lb/>[24] N. Banerjee, D. Pavon, Phys. Lett. B, 647, 2007, pp. 477. <lb/>[25] L. Xu, W. Li, J. Lu, Eur. Phys. J. C, 60, 2009, pp. 135. <lb/>[26] A. Sheykhi, Phys. Lett. B, 681, 2009, pp. 205. <lb/>[27] Y. Bisabr, Gen. Rel. Grav., 41, 2009, pp. 305. <lb/>[28] M. Jamil et al., Int. J. Theor. Phys, 51, 2012, pp. 604. <lb/>[29] W.-Q. Yang,et al., Mod. Phys. Lett. A, 26, 2011, pp. 191. <lb/>[30] D. Pavon, W. Zimdahl, Phys. Lett. B, 628, 2005, pp. 206. <lb/>[31] F. Arévalo, A.P. Bacalhau, W. Zimdahl, Class. Quant. Grav., <lb/> 29, 2012, pp. 235001. <lb/>[32] Planck Collaboration: P. A. R. Ade et al, [arXiv:1303.5076], <lb/>2013. <lb/></listBibl>

			<page> 114 </page>


	</text>
</tei>
