<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="1342382"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<reference>Revista Colombiana de Física, vol. 45, No.2, 2013.<lb/></reference>

	<docTitle>
	<titlePart>Nuevo modelo holográfico de energía oscura en el contexto de las<lb/> teorías tensor-escalares de la gravitación<lb/></titlePart>
	</docTitle>

	<note type="english-title"> New Holographic Dark Energy Model in the Context of the Scalar-Tensor Theories of<lb/> Gravitation<lb/></note>

	<byline>
	<docAuthor>A. Oliveros a ⋆<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>a Coordinación de Física, Universidad del Atlántico,</affiliation>
	</byline>

	<address>Colombia.<lb/></address>

	<note type="submission">Recibido marzo 8 de 2013; aceptado agosto 8 de 2013.<lb/></note>

	<div type="abstract">Resumen <lb/>En este artículo se considera un modelo holográfico de energía oscura junto con una teoría tensor-escalar<lb/> de la gravitación, teniendo en cuenta que existe una interacción entre las componentes de energía oscura<lb/> y de la materia oscura. Bajo este escenario, obtenemos una ecuación general para el parámetro de la<lb/> ecuación de estado de la energía oscura. Se escogen varios tipos de potencial en el sector tensor-escalar<lb/> y ciertos valores de los parámetros del modelo, para obtener los límites de la relatividad general y de<lb/> la teoría de Brans-Dicke. También analizamos la posibilidad de obtener un parámetro de la ecuación de<lb/> estado negativo, lo cual implica que se tiene un régimen de expansión acelerada en el universo actual.<lb/> Finalmente, se hacen algunas consideraciones sobre el parámetro de desaceleración.<lb/> Palabras clave: teorías modificadas de la gravitación, cosmología, energía oscura.<lb/></div>

	<div type="abstract">Abstract<lb/> In this paper, we consider a holographic dark energy model together with a scalar-tensor theory of<lb/> gravitation, given that there is an interaction between the components of dark energy and dark matter.<lb/> Under this scenario, we obtain a general equation for the equation of state parameter of dark energy. To<lb/> obtain the limits of general relativity and Brans-Dicke theory, we have chosen several types of potential<lb/> in tensor-scalar sector, and certain values for parameters of the model. We also discuss the possibility of<lb/> obtaining the equation of state parameter negative, which implies that there is a regime of accelerated<lb/> expansion in the current universe. Finally, some considerations on the deceleration parameter are made.<lb/></div>

	<keyword>Keywords: modified theories of gravity, cosmology, dark energy.<lb/></keyword>

	<email> * alexander.oliveros@correounivalle.edu.co <lb/></email>

		</front>
	</text>
</tei>
