<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="1342315"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<front>
<lb/>
	<reference>Revista Colombiana de Física, Vol. 43, No. 3 de 2011.<lb/></reference>

	<byline>
	<docAuthor>Reconstrucción De La Gravitación F (G) Con Un Nuevo Modelo<lb/> Holográfico De Energía Oscura<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<note type="english-title">Reconstruction Of F (G) Gravity With New Holographic Dark Energy Model<lb/></note>

	<byline>
	<docAuthor>A. Oliveros<lb/> * a<lb/></docAuthor>
	</byline>

	<byline>
	<affiliation>a Universidad del Valle-Sede</affiliation>
	</byline>

	<address>Tuluá. A.A 282013 Tuluá, Colombia.<lb/></address>

	<note type="submission">Recibido 13.02.11; Aceptado 17.05.11;</note>

	<div type="abstract">Publicado en línea 04.10.11.<lb/> Resumen<lb/> En este artículo realizamos la reconstrucción cosmológica de la gravitación modificada F (G) con un nuevo modelo ho-<lb/>lográfico de energía oscura (NHDE), considerando un universo espacialmente plano y sin campos de materia, utilizando la<lb/> variable &quot; N &quot; como variable principal. Luego de calcular la función F (G) en el contexto del modelo NHDE, obtenemos<lb/> las condiciones para el parámetro efectivo de la ecuación de estado w ef f , las cuales son consistentes con el régimen de<lb/> expansión acelerada observada en el universo actual.<lb/></div>

	<keyword>Palabras Clave: Teorías modificadas de la gravitación; Cosmología; Energía oscura.<lb/></keyword>

	<div type="abstract">Abstract<lb/> In this paper the cosmological reconstruction of modified F (G) gravity with a new holographic dark<lb/> energy model (NHDE) in a spatially flat universe without matter field is investigated by using the variable<lb/> &quot; N &quot; as a the main variable. After calculating a consistent F (G) in NHDE&apos;s framework, we obtain conditions for the<lb/> equation of state effective parameter w ef f , which are consistent with the current regime of accelerated expansion of the<lb/> universe.<lb/></div>

	<keyword>Keywords: Modified theories of gravity; Cosmology; Dark energy.<lb/></keyword>

	<keywords type="classes">PACS: 04.50.Kd; 98.80.-k; 95.36.+k.<lb/></keywords>

	<note type="copyright">c<lb/> 2011. Revista Colombiana de Física. Todos los derechos reservados.<lb/></note>

	<email>* alexander.oliveros@correounivalle.edu.co</email>

		</front>
	</text>
</tei>
